{
  "subject": "民事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "4": "カテゴリ4"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの取下げの意義、要件及び効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n「訴えによる審判要求を撤回する旨の、裁判所に対する原告の意思表示（【民事訴訟法261条1項】、【民事訴訟法262条1項】）。\n(2) 要件\n① 「判決が確定するまで」になされること（【民事訴訟法261条1項】）。\n② 「相手方が本案について準備書面を提出し、弁論準備手続において申述をし、又は口頭弁論をした後にあっては、相手方の同意を得」たこと（【民事訴訟法261条2項】）。\n(3) 効果\n①「訴訟は、訴えの取下げがあった部分については、初めから係属していなかったものとみなす」（【民事訴訟法262条1項】）、② 「本案について終局判決があった後に訴えを取り下げた者は、同一の訴えを提起することができない」（【民事訴訟法262条2項】）。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "再訴が禁止される「同一の訴え」（【民事訴訟法262条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "再訴禁止効の趣旨は、取下げにより判決に至るまでの裁判所の努力を徒労に帰せしめたことに対する制裁及び濫訴の防止にある。とすれば、「同一の訴え」とは、当事者・訴訟物たる権利関係が同一であるだけではなく、訴えの利益も同一である場合をいう(最判昭52.7.19)。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "請求の放棄及び認諾（【民事訴訟法266条1項】）の意義、要件及び手続について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n放棄とは、原告が請求に理由がないことを認める裁判所に対する期日における意思表示をいう。認諾とは、被告が請求に理由があることを認める裁判所に対する期日における意思表示をいう。\n(2) 要件\n①当事者が訴訟物についての係争利益を自由に処分できる場合であること、②認諾(消極的確認請求の放棄も同様)によって認められることになる訴訟物たる権利関係自体が、法律上存在の許されないものでないこと、又は公序良俗に反するものでないこと、③請求についての訴訟要件を具備すること(最判昭28.10.5、最判昭30.9.30)、④(訴訟能力 )代理権が存在すること(訴訟代理人がする場合には、特別の授権又は委任を要する（【民事訴訟法32条1項1号】、【民事訴訟法55条2項】）)。\n(3) 手続\n放棄・認諾の陳述がなされると、裁判所は前述の要件を具備しているかどうかを調査し、具備していれば裁判所書記官をして調書に記載させる（【民事訴訟規則67条1項1号】）。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "放棄・認諾調書の効力について説明しなさい。",
      "answer": "「確定判決と同一の効力を有する」（【民事訴訟法267条】）"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "和解の意義及び要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n訴訟係属中に両当事者が、訴訟物をめぐる主張につき、相互に譲歩することによって訴訟を全部又は一部終了させる旨の期日における合意。\n(2) 要件\nほぼ、放棄・認諾と同様であるが、請求自体につき判決と同様の効力を生じる放棄・認諾と異なり、訴訟上の和解では自主的紛争処理の程度がより高いため、当事者の実在・専属管轄に反しないこと以外の訴訟要件は不要である。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "「確定判決と同一の効力」（【民事訴訟法267条】）に既判力が含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "請求の放棄・認諾の紛争解決機能と当事者の手続保障との調和の観点から、和解に実体法上の無効・取消原因がある場合には和解は無効となり、既判力を生じない。(制限的既判力説、認諾について大判大4.12.28、放棄について大判昭19.3.14、和解について最判昭33.6.14など)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "和解に無効・取消事由があった場合にどのような方法でかかる瑕疵を争うことができるかについて、説明しなさい。",
      "answer": "①旧訴の訴訟状態・訴訟資料をそのまま利用でき、和解の瑕疵について当該和解裁判所自身が審理できた方が便宜な場合もある一方、2審級の利益を確保する必要もあることから、①期日指定の申立てをし、旧訴を続行するか、②別訴(和解無効確認の訴えや請求異議の訴え)提起のいずれかを選択することができると解する(期日指定の申立てについて、最判昭33.6.14、和解無効確認の訴えについて、大判大14.4.24、請求異議の訴えについて、大判昭14.8.12)"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "和解によって訴訟が終了したが、当事者が和解で定められた義務を履行しないため、一方当事者が解除した場合、旧訴が復活するかについて説明しなさい。",
      "answer": "解除の有効・無効は和解自体に生じる瑕疵ではないため、新たな紛争であり、和解に無効原因等がある場合と異なり、新たな期日指定の申立てをするメリットは少ない。したがって、旧訴は復活せず、新訴を提起してその中で和解の解除の効力を争うべきである (最判昭43.2.15)。\ncf. 判例は期日指定の申立ての方法と、新訴提起の方法を選択的に認めているのではないかという評価がある。例えば、無断増改築を理由とする賃貸借契約の終了を原因として建物退去土地明渡請求をした場合において、同建物を明け渡すことを条件として、新たに別の建物に関する賃貸借契約を締結するという内容の和解が行われたところ、原告が新たな賃貸借契約について、賃料不払を理由とする和解の解除を主張する場合、前訴の内容とは別個の新たな紛争であるから、新訴提起の方法によるべきである。他方、貸金返還請求訴訟において、被告が分割弁済をする旨の和解が行われたところ、被告が弁済期日になっても分割弁済をしないため、原告が和解を解除する場合、従前の紛争が形を変えて継続しているにすぎないから、従前の訴訟状態を利用し、旧訴を続行すべきである。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "中間判決ができる場合について説明しなさい。",
      "answer": "①独立した攻撃又は防御の方法、②その他中間の争い（【民事訴訟法245条】前段）、③請求の原因及び数額について争いがある場合におけるその原因（【民事訴訟法245条】後段）について、裁判をするのに熟したとき"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "中間判決と終局判決の共通点及び相違点について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 共通点\n①中間判決をすると、その審級の裁判所は中間判決の主文で示した判断に拘束され、その判断を前提として終局判決をしなければならない(自己拘束力又は自縛力)、②当事者は、その判断を争うために中間判決の直前の口頭弁論期日終結時(中間判決の基準時)までに提出できた攻撃防御方法はその後の口頭弁論で提出できなくなる。\n(2) 相違点\n①中間判決には、既判力も執行力も生じない。②中間判決に対しては独立の上訴は認められないため。（【民事訴訟法281条1項】参照）、終局判決を待って、終局判決に対する上訴によって上級審の判断を受ける（【民事訴訟法283条】本文）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "判決の更正と判決の変更について説明しなさい。",
      "answer": "判決の更正は、判決書に計算違い、誤記その他これに類する表現上の誤りがあり、かつその誤りが明白であるときに、決定で行う（【民事訴訟法257条1項】）。判決の変更は、判決をした裁判所が自ら法令の違反があることを発見して、その判決の判断内容を変更することをいい、①判決に法令の違反があること、②言渡し後1週間以内であり、かつ、判決が未確定であること、③判決の変更をするために口頭弁論をする必要がないことの3要件を満たす場合に限り、許される（【民事訴訟法256条】）。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "確定判決の効力について説明しなさい。",
      "answer": "形式的確定力(当事者が当該手続内で判決の取消しを求めて争うことができなくなった状態)。内容的確定力(既判力、執行力、形成力、参加的効力)。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "既判力（【民事訴訟法114条】）の意義及び趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n確定判決の判断内容に与えられる通用性ないし拘束力\n(2) 趣旨\n紛争の終局的解決、手続保障を前提とする自己責任"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "形成判決に既判力が発生するかについて説明しなさい。",
      "answer": "形成権又は形成原因が基準時に存在していたことを確定する必要があるから、既判力が発生する。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟判決に既判力が発生するかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴訟要件がないとして訴えが却下された後、同一の状況のもとでされる再訴を封ずるためには、訴訟判決にも既判力を肯定する実益があるから、既判力が発生する。なお、既判力は個々の訴訟要件ごとに生じるが、訴訟能力や訴訟代理権は提訴行為の有効性に関わるものであり、訴えごとに判断しなければならないから、既判力を論ずる実益がない。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "既判力の作用について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 積極的効力\n前訴で確定した権利関係の存否の判断の後訴裁判所に対する内容的拘束力であって、これと矛盾抵触する判断を禁止する効力。\n(2) 消極的効力\n積極的効力の反射としてこれに反する当事者の主張や抗弁を排斥するという遮断効(消極的作用)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "既判力の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟法説=後訴裁判所に対する前訴判決の訴訟法上の拘束力であると捉える。\n実体法説=確定判決を実体法上の法律要件事実の一種として捉え、判決に基づいて実体権利関係が変更されるとする。"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "既判力が及ぶ場合について説明しなさい。",
      "answer": "①後訴の訴訟物が前訴の訴訟物と同一である場合、②後訴の訴訟物が前訴の訴訟物を先決関係として定まる場合、③後訴の訴訟物が前訴の訴訟物と矛盾対立関係にある場合。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "既判力の基準時について説明しなさい。",
      "answer": "①当事者は事実審の口頭弁論終結時まで事実に関する資料を提出することができ、②裁判所は、この時点までに提出された資料を基礎として終局判決をする（【民事訴訟法132条1項】、【民事訴訟法156条】、【民事訴訟法247条】、【民事訴訟法297条】参照）。したがって、既判力は、この「事実審の最終口頭弁論終結時」における権利関係の存否につき生じる（【民事執行法35条2項】参照）。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "既判力の遮断効について説明しなさい。",
      "answer": "基準時前に既に存在していた事由(基準時における判断に矛盾するものだけに限る)については、当事者は後訴でこの事由を提出して争うことは許されず、主張や抗弁は排斥される。他方、基準時後に成立した事由は、既判力に抵触しないから、遮断効を生じず、後訴(ex. 請求異議の訴え)で争える（【民事執行法35条2項】）。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "前訴の口頭弁論終結前に存在した事由に基づき、形成権を行使することは、前訴の既判力に反しないか。取消権、解除権、相殺権、建物買取請求権に分けて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 取消権\n取消権は訴求債権自体に関する瑕疵であるから前訴の口頭弁論終結時までに主張することができた抗弁事由であること、より重大な瑕疵である当然無効の事由も既判力によって遮断されることとの均衡から、既判力に反する(最判昭55.10.23)。\n(2) 解除権\nA説=取消権と同様に考える。\nB説=前訴原告(債権者) 側の解除については、債権者には本来の履行を請求するか、解除権を行使して原状回復を求めるのか、の選択権が保障されており、前訴で解除権行使が強制されるような実体法上の地位にないこと、解除を主張される相手方の利益は、【民法547条】の解除権行使に対する催告権等で保障されていることから、前訴原告側の解除は、既判力に反しない。他方、前訴被告(債務者) 側の解除については、債務者は前訴原告たる債権者の請求を拒否するために解除権を行使すべき実体法上の地位にあるから、前訴被告側の解除は、既判力に反する。\n(3) 相殺権\n訴求債権それ自体の瑕疵ではなく、反対債権と訴訟物たる訴求債権についての紛争は本来別個の紛争であるから、相殺をするか否かは相殺権者の自由に委ねられ、双方について一挙に決着をつけることを強いるのは無理であること、自己の債権が消滅する結果を生じる相殺は、いわば最後の手段であり、前訴の口頭弁論終結時までにその行使を期待するのは困難であることから、既判力に反しない(最判昭40.4.2)。\n(4) 建物買取請求権\n相殺と同様の議論が妥当する(最判平7.12.15)。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "既判力の客観的範囲について説明しなさい。",
      "answer": "「判決主文に包含されるもの」（【民事訴訟法114条1項】）、すなわち訴訟物の範囲(通説)。「相殺のために主張した請求の成立又は不成立の判断」について、「相殺をもって対抗した額」（【民事訴訟法114条2項】）。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "【民事訴訟法114条2項】の「既判力を有する」の具体的内容について、反対債権が不存在の場合と反対債権が存在する場合に分けて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 反対債権が不存在の場合(相殺の抗弁が排斥された場合)\n考えられる後訴は単純に反対債権そのものの訴求しかあり得ないため、反対債権の基準時における不存在について既判力が生じる(争いなし)。\n(2) 反対債権が存在する場合\n原告が反対債権が初めから存在しなかったとして不当利得返還請求や損害賠償請求をすることは、訴求債権の不存在という判決主文の判断に生じる既判力で封じることができる。また、被告が原告の債権は別な理由で不存在であったと主張して、不当利得返還請求や損害賠償請求をすることは、反対債権の不存在という判決理由中の判断に生じる既判力で封じることができる。したがって、反対債権が基準時において存在しないことにつき既判力を生じると解すれば足りる(通説)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "争点効(同一の争点を主要な先決問題とした異別の後訴請求の審理において、その判断に反する主張立証を許さず、これと矛盾する判断を禁止する効力)は明文がないが、このような一般的な効力を認めてよいかについて説明しなさい。",
      "answer": "当事者の自由な訴訟活動、裁判所の弾力的な審理を阻害すること、要件が不明確であり、訴訟法律関係を不安定なものにするおそれがあること、当事者が判決理由中の判断に拘束力を及ぼそうとするのであれば、中間確認の訴え（【民事訴訟法145条】）により既判力を得ることができること、結論の妥当性を欠く場合には、個別具体的な事案に応じ、訴訟上の信義則（【民事訴訟法2条】）を適用すれば足りることから、争点効は認められない (判昭44.6.24)。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "既判力の主観的範囲について説明しなさい。",
      "answer": "①「当事者」（【民事訴訟法115条1項1号】）、②「当事者が他人のために原告又は被告となった場合のその他人」（【民事訴訟法115条1項2号】）、③ 「前2号に掲げる者の口頭弁論終結後の承継人」（【民事訴訟法115条1項3号】）、④「前3号に掲げる者のために請求の目的物を所持する者」（【民事訴訟法115条1項4号】）。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "法人格否認の法理を用いることにより、背後者に対して既判力を拡張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判決効の拡張を受ける者の手続保障に配慮する必要があること、訴訟手続の安定性・画一性を保つ必要があること、【民事訴訟法115条】は法人格が否認される場合を規定していないことから、既判力は拡張されない (最判昭53.9.14)。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "法人格否認の法理における背後者が第三者異議の訴えを提起して強制執行の不許を求めることが許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "第三者異議の訴えは執行力が及ばないことを異議事由とするのではなく、強制執行による侵害を受任すべき地位にないことを異議事由とするものである。したがって、背後者が第三者異議の訴えを提起して強制執行の不許を求めることは許されない(最判平17.7.15)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "執行を免れる目的で債務者のためのみに登記を保持している登記名義人に対して既判力は及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民事訴訟法115条1項1号】説=「当事者」に準じるものとして、既判力は及ぶと解する。\n【民事訴訟法115条1項4号】説=請求の目的物の所持者の概念を拡張することにより、既判力は及ぶと解する(大阪高判昭46.4.8)"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "債権者が債務者の第三債務者に対する債権を代位行使した場合、その判決の既判力は無限定に債務者に及ぶのかについて説明しなさい。",
      "answer": "文理上、「確定判決」とあるのみで、勝訴・敗訴を区別していないこと、債務者の応訴の煩の観点から、無限定に及ぶ(大判昭15.3.15)。もっとも、被保全債権が不存在の場合、被保全債権の存在は理由中の判断であり、既判力が生じないこと、代替的手続保障に欠け、判決効を拡張すべきではないことから、既判力は及ばない(大阪地判昭45.5.28)。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "「口頭弁論終結後の承継人」（【民事訴訟法115条1項3号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "適格承継説=当事者適格を当事者から伝来的に取得した者\n紛争地位主体説=訴訟物について当事者適格ないし紛争主体たる地位を承継した者\n依存関係説=訴訟物たる権利関係、その基礎となっている権利関係又は訴訟物たる権利関係から派生する権利関係を承継した者(実体法上の依存関係がある者)"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "固有の抗弁を有するものが「口頭弁論終結後の承継人」（【民事訴訟法115条1項3号】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "実質説(最判昭48.6.21)=当該承継人に、固有の抗弁まで含めてその実体法上の地位を実質的に審査し、第三者に固有の抗弁がある場合には、口頭弁論終結後の承継人には該当しない。\n形式説(多数説)=口頭弁論終結後の承継人に当たることのみをもって、形式的に承継人には既判力が及ぶが、当該承継人は後訴において基準時後の事由としてその固有の抗弁を提出できる。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "反射効(当事者間に確定判決の既判力が生じる場合に、その当事者と実体法上依存関係にある第三者に、反射的に影響を及ぼす効力) は認められるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "既判力の拡張と同視できる効果を発生させるには明文ある場合に限るべきであること、手続保障の観点から問題があることから、反射効は認められない(最判昭51.10.21)。もっとも、合理的必要性があり、第三者に十分な手続保障がある場合には、既判力の拡張が認められる。"
    }
  }
}